% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=018f3&id=2S12-2&n=2&d=10&s=2&alea=tqYF
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]

\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Le prix d'un article subit une hausse $56~\%$ puis une baisse de $t\,\%$.\\
          Globalement, le prix de cet article a baissé de $50{,}08 \,\%$.\\
          Quelle est la valeur de $t$ ?\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Le nombre d'adhérents d'une association a augmenté de $6\,\%$ entre $2021$ et $2022$ puis a augmenté de $t\,\%$ entre $2022$ et $2023$.\\
          Globalement, entre 2021 et 2023, le  nombre d'adhérents a augmenté de $19{,}78\,\%$.\\
          Déterminer la valeur de $t$.
          \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Si une grandeur subit des évolutions successives, le coefficient multiplicateur global est le produit des coefficients multiplicateurs de chaque évolution.

\medskip
\textbf{Première évolution :} \\ Augmenter de $56~\%$ revient à multiplier par $CM_1 = 1 + \dfrac{56}{100} = 1{,}56$.

\medskip
\textbf{Évolution globale :} \\
           Diminuer de $50{,}08~\%$ revient à multiplier par $CM = 1 - \dfrac{50{,}08}{100} = 0{,}499\,2$.

\medskip
En notant $CM_2$ le coefficient multiplicateur de la deuxième évolution, on a : $CM = CM_1 \times CM_2$, soit
             $1{,}56 \times CM_2 =0{,}499\,2$ et par suite $ CM_2 =\dfrac{0{,}499\,2}{1{,}56 }=0{,}32$

\medskip
Or $CM_2 = 0{,}32 = 1 - 0{,}68 = 1-\dfrac{68}{100}$ ce qui correspond à une baisse de $68~\%$.\\Le prix de l'article a subi une baisse  $68~\%$  lors de la deuxième évolution.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Si une grandeur subit des évolutions successives, le coefficient multiplicateur global est le produit des coefficients multiplicateurs de chaque évolution.

\medskip
\textbf{Première évolution :} \\ Augmenter de $6~\%$ revient à multiplier par $CM_1 = 1 + \dfrac{6}{100} = 1{,}06$.

\medskip
\textbf{Évolution globale :} \\
          Augmenter de $19{,}78~\%$ revient à multiplier par $CM = 1 + \dfrac{19{,}78}{100} = 1{,}197\,8$.

\medskip
En notant $CM_2$ le coefficient multiplicateur de la deuxième évolution, on a : $CM = CM_1 \times CM_2$, soit
             $1{,}06 \times CM_2 =1{,}197\,8$ et par suite $ CM_2 =\dfrac{1{,}197\,8}{1{,}06 }=1{,}13$

\medskip
Or $CM_2 =1{,}13 = 1 + 0{,}13 = 1 + \dfrac{13}{100}$ ce qui correspond à une hausse de $13~\%$.\\Le nombre d'adhérents de cette association a augmenté de $13\,\%$ en $2022$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
Par exemple :\\
 La population d'une ville a augmenté de $5~\%$ en $2021$ puis a baissé de $t~\%$ en $2022$.\\
          Globalement, sur ces deux années, la population de cette ville a baissé de $8{,}65 \,\%$.\\
          Quelle est la valeur de $t$ ?\\
          
          
Si une grandeur subit des évolutions successives, le coefficient multiplicateur global est le produit des coefficients multiplicateurs de chaque évolution.

\medskip
\textbf{Première évolution :} \\ Augmenter de $5~\%$ revient à multiplier par $CM_1 = 1 + \dfrac{5}{100} = 1{,}05$.

\medskip
\textbf{Évolution globale :} \\
           Diminuer de $8{,}65~\%$ revient à multiplier par $CM = 1 - \dfrac{8{,}65}{100} = 0{,}913\,5$.

\medskip
En notant $CM_2$ le coefficient multiplicateur de la deuxième évolution, on a : $CM = CM_1 \times CM_2$, soit
             $1{,}05 \times CM_2 =0{,}913\,5$ et par suite $ CM_2 =\dfrac{0{,}913\,5}{1{,}05 }=0{,}87$

\medskip
Or  $T_2=CM_2 -1= 0{,}87 -1=  - 0{,}13 $ ce qui correspond à une baisse de $13~\%$.

\medskip
En $2022$, le nombre d'habitants de cette ville a baissé de $13\,\%$.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item  Le prix de l'article a subi une baisse  $68~\%$  lors de la deuxième évolution.
	\item  Le nombre d'adhérents de cette association a augmenté de $13\,\%$ en $2022$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}
